\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Илья Рабкевич}
\newcommand{\headauthor}{Рабкевич}
\setcounter{page}{16}
\title{Влияние примисей на дендритные кристаллы}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

Ключевые слова: кристаллизация, дендрит, фрактал, фрактальная размерность, модель роста дендритов, сложные системы.

\section{Введение}
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \vspace{-\baselineskip}
  \centering
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/fig1}
  \caption{\label{fig:1}Дендритные кристаллы поваренной соли}
  \vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Сложные системы~—собирательное название систем, состоящих из большого числа взаимосвязанных элементов. Следует подчеркнуть, что на современном этапе развития науки нет строгого математического определения сложных систем, охватывающего все представления о реальных сложных системах. Типичными примерами сложных систем являются: нервная система, мозг, клетки живых организмов и т. д. Также одним из главных примеров сложных систем является фрактал. А одним из самых ярких примеров фракталов в природе являются дендритные кристаллы. Дендрит~—это сложно-кристаллическое образование древовидной, ветвящейся структуры. Процесс образования дендрита, очень похож на рост настоящего дерева, он ветвится и разрастается в разные стороны подобно дереву. Снежинки и ледяные узоры на стекле~—это тоже дендриты.

\section{Теоретическая часть}
Фрактал~—это геометрическая фигура, в которой один и тот же мотив повторяется в последовательно уменьшающемся масштабе. Про такие фигуры говорят, что они моделируют сами себя. И конечно же, как и у любой геометрической фигуры у фрактала имеется своя размерность. Но у фракталов она является дробной.

Интуитивно все понимают термин размерность как число координат, необходимых для задания положения точки внутри фигуры. Так, любая линия одномерна~— достаточно всего одной координаты, чтобы точно указать точку, а плоскость и поверхность фигуры двумерны. Но в математике такое «определение» не всегда работает хорошо: его трудно применить к очень большому числу разнообразных фигур и множеств, в том числе и к фракталам. Поэтому фрактальную размерность определяют по-другому.

Способов определения размерности существует очень много, нами использовался клеточный метод. Допустим, что фигура $F$, размерность которой мы хотим найти, расположена на плоскости. А плоскость, в свою очередь, покрыта сеткой из квадратиков со стороной $\varepsilon$. Через $N$ обозначим число квадратиков, которые пересекаются с фигурой $F$. Ясно, что это число зависит от размера квадратиков: чем они меньше, тем больше их нужно, чтобы покрыть фигуру. Размерность в данном методе определяется отношением логарифма количества занятых фракталом клеточек к логарифму размера клеточек:
\[
    D=\frac{\log N}{\log \varepsilon},
\]
где $D$~— размерность фрактала, $N$~— количество заполненных клеток, $\varepsilon$~— размер клеточки.

\begin{figure}
  \begin{minipage}[b]{0.32\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig2a}\\
    Исходное изображение
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.32\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig2b}\\
    Итерация 1 ($N_1, \varepsilon_1$)
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.32\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig2c}\\
    Итерация 2 ($N_1, \varepsilon_2$)
  \end{minipage}
  \caption{\label{fig:2}Рассчёт размерности клеточным методом}
\end{figure}

Дендриты образуются в процессе кристаллизации. Все вещества могут находится в трёх агрегатных состояниях: твёрдом, жидком и газообразном, переходы между которыми сопровождаются скачкообразными изменениями физических свойств. При переходе из жидкого состояния в твёрдое, образуется кристаллическая решётка и возникают кристаллы. Процесс кристаллизации состоит из двух одновременно идущих процессов: зарождение и рост кристалла. Кристаллы могут зарождаться самопроизвольно или расти на имеющихся готовых центрах кристаллизации. Кристаллы растут свободно до тех пор, пока со всех сторон они окружены питательным раствором. Рост и формирование дендритной структуры зависит от многих факторов. Фактически размер кристалла определяется соотношением скорости роста кристаллов, образования центра кристаллизации и концентрации раствора солей. На скорость образования дендритных кристаллов влияют:
\begin{itemize}
  \item скорость образования зародышей кристаллизации;
  \item температура;
  \item скорость диффузии;
  \item концентрация.
\end{itemize}

\section{Компьютерное моделирование}
Было проведено компьютерное моделирование роста дендритов в программе \textit{Crystals}. Программа позваляет измененять концентрацию вещества. Результатом программы являются дендритные кристаллы. В этой программе для моделирования роста дендритов использовалась одна из известных моделей роста дендритов агрегация с ограниченной диффузией. Использовались концентрации 5\%, 10\%, 15\%, 20\%, 25\%, 30\%, 35\%, 40\%, 45\%, 50\% (рис.~\ref{fig:3}).

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.24\textwidth]{img/fig3a}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.24\textwidth]{img/fig3b}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.24\textwidth]{img/fig3c}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.24\textwidth]{img/fig3d}
    \caption{\label{fig:3}Дендритные кластеры полученые в программе \textit{Crystals}}
\end{figure}

В программе \textit{Fractalyse} была посчитана размерность каждого дендрита. На графике (рис.~\ref{fig:4}) приведена зависимость размерности от концентрации раствора.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fig4}
    \caption{\label{fig:4}График зависимости размерности от концентрации раствора, компьютерная модель}
\end{figure}

\section{Экспериментальная часть}
\textsc{Эксперимент №\,1}\quad Был проведён эксперимент в котором использовались медная проволока и раствор нитрата серебра (AgNO₃). Капля раствора капалась на предметное стёклышко и к ней пододвигался кусочек медной проволоки. Через некоторое время после соприкосновения проволоки с каплей, можно наблюдать рост дендритных кристаллов.
\[
\mathrm{2AgNO_3 + Cu \rightarrow Cu(NO_3)_2 + 2Ag\downarrow}
\]
После проведения эксперимента были сделаны фотографии кристаллов и рассчитана их размерность.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig5}
    \caption{\label{fig:5}Дендриты серебра}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig6}
    \caption{\label{fig:6}График зависимости размерности от концентрации раствора, дендриты серебра}
\end{figure}

\textsc{Эксперимент №\,2}\quad Далее, был проведён эксперимент по выращиванию дендритных солевых кристаллов, подходящих для анализа. Для этого нужно было вывести определённую концентрацию раствора соли, при которой будут расти дендриты. Были использованы: насыщенный раствор поваренной соли (NaCl), дистиллированная вода, насыщенный раствор жёлтой кровяной соли $\mathrm{(K_4Fe(CN)_6\cdot 3H_2O)}$ и желатин. Для этого смешивались некоторое количество насыщенного раствора соли с дистиллированной водой. Но для того, чтобы разрушить кристаллы соли, и чтобы образовались дендритные структуры, добавлялось несколько капель насыщенного раствора жёлтой кровяной соли. А также для замедления диффузии, чтобы кристаллизация происходила медленнее, добавлялся раствор желатина. Дендритные кристаллы были получены способом высушивания капель растворов на предметном стекле на электроплитке, после чего можно было наблюдать под микроскопом рост дендритов. После проведения эксперимента было установлено, что самыми подходящими для анализа, были дендриты из 12\%-ого раствора соли. После того, как была выведена 12\%-ая концентрация солевого раствора, были сделаны фотографии полученных дендритов под микроскопом и рассчитана размерность дендритов.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig7}
    \caption{\label{fig:7}Дендриты выращенные из 12\%-ого раствора соли}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig8}
    \caption{\label{fig:8}График зависимости размерности от концентрации раствора, с обработанных образцов}
\end{figure}

\textsc{Эксперимент №\,3}\quad Также было проверено влияние альбумина (белка) на рост дендритов. Для этого эксперимента использовался 12\%-ый раствор соли. Была выдвинута гипотеза, что при добавлении альбумина, дендриты уменьшатся в размере. Капались четыре капли раствора соли на разные предметные стёклышки, после чего в три из них были добавлены капли альбумина с увеличением концентрации. После чего полученные растворы высушивались. И в конце можно было наблюдать, что дендриты получились абсолютно разного размера, в зависимости от концентрации альбумина.

\section{Результаты}
После проведения первого эксперимента с медной проволокой и раствором нитрата серебра, мы убедились, что график зависимости размерности от концентрации модельных дендритов похож на график построенный в конце эксперимента.

После проведения эксперимента со всеми растворами с разной концентрацией было установлено, что самыми подходящими для анализа, были дендриты из 12\%-ого раствора соли. При 11\%-ом растворе полученные дендриты были более тонкими и короткими нежели в 12\%-ом. А дендриты растворов, где концентрация была 16\% и больше, разрослись не только по плоскости, но и вверх, что не подходило для анализа. После того, как была выведена 12\%-ая концентрация солевого раствора, были сделаны фотографии дендритов под микроскопом и рассчитана размерность дендритов.

В конце третьего эксперимента можно было наблюдать, что при увеличении концентрации альбумина, дендриты уменьшались в размере.

\section{Выводы}
\begin{enumerate}
  \item При увеличении концентрации раствора соли, дендриты становятся больше в размере, более разветвлёнными и разрастаются не только на плоскости но и вверх.
  \item При увеличении концентрации альбумина в растворе соли, дендриты уменьшаются в размере и разрастаются в основном по плоскости. 
\end{enumerate}

Хотелось бы провести более подробное исследование влияние альбумина на рост дендритов.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
  \item Саратовкин Д.\,Д. Дендритная кристаллизация. М.: Металлургиздат (1957).
  \item Ольгин О. Опыты без взрывов (1986).
  \item Третьяков Ю.\,Д. Дендриты, фракталы и материалы. M.: МГУ.
  \item Шафрановский И.\,И. Кристаллы минералов. Кривогранные, скелетные и зернистые формы. М.: Госгеолтехиздат (1961).
  \item Городецкий А.\,Ф., Саратовкин Д.\,Д. Дендритные формы кристаллов, образующиеся при антискелетном  росте.  В сб. “Рост кристаллов” под ред. Шубникова и Шефталя (1957), стр. 190–198.
  \item Кантор Б.\,З. “…Видом как деревце”.
  \item Wikipedia. \abbr{URL} \url{https://ru.wikipedia.org/}.
\end{biblist}

\end{document}
